# Ура ООП!
ООП (объектно-ориентированное программирования) -- это парадигма программирования, основанная
на представлении программы в виде совокупности классов, объектов и их
взаимодействий.

Основные принципы ООП:
- Абстракция - выделение наиболее важных свойств объектов реального мира
и их оформление в виде атрибутов класса.
- Инкапсуляция - объединение данных и методов для работы с ними в рамках
одного объекта, возможно с ограничением доступа к деталям реализации
(сокрытие данных).
- Полиморфизм - свойство системы, позволяющее использовать различные
реализации в рамках одного интерфейса (один интерфейс - много
реализаций).
- Наследование - свойство, позволяющее создавать новый тип данных на
основе уже существующего с полным или частичным заимствованием
функционала.

## Классы
Вы уже знакомы с пользовательским типом данных структура(`struct`). В С++ так же есть почти аналогичный тип данных класс (`class`). Но он предпочтительнее для написания сложных структур данных, у которых есть методы и сложные поля. Давайте обсудим, что есть у классов(структур) на примере кода с лекции.
```
class Stack {
    // статические поля, которые относятся не к конкретному объекту класса, а к самому классу
    // также есть и константные поля
    inline static const size_t kMaxSize = 100; 
    // по умолчанию все поля/методы private в классе
    size_t size_;
    int buffer_[kMaxSize];
public:
    // обычные методы
    void Push(int value) { buffer_[size_++] = value; }
    void Pop() { --size_; }
    int& Top() { return buffer_[size_ - 1]; }
    void Clear() { size_ = 0; }

    // константные методы -- те, что не изменяют содержимое (могут быть вызваны у константных объектов класса)
    // также заметим, что у данного стека два метода Top(): константный и нет, то есть по данному признаку можно делать перегрузку
    int Top() const;
    size_t Size() const { return size_; }
    bool Empty() const { return size_ == 0; }

    // статические методы, которые могут использовать только статические переменные: Stack::MaxSize();
    static size_t MaxSize() { return kMaxSize; }
};

// пример определения вне класса. Это можно делать даже в другом файле, но учитывая все наши разговоры о модульном программировании
int Stack::Top() const { // вызывается для константных стеков
    return buffer[size - 1];
}
```
А теперь перейдём к презентации.


# Splay-дерево
Сплей-дерево — это двоичное дерево поиска. Оно позволяет находить быстрее те данные, которые использовались недавно. Это его свойство достигается с помощью различных эвристик. Основной является операция splay, которая заключается в том, что после того как мы находим вершину, то проталкиваем её вверх с помощью различных поворотов и оценка её сложности это амортизированный логарифм.
## Splay
Операцию splay можно разделить на три подоперации: zig, zig-zig и zig-zag. \
`Zig`. Если $p$ — корень дерева с сыном $x$, то совершаем один поворот вокруг ребра $(x,p)$, делая $x$ корнем дерева. Данный случай является крайним и выполняется только один раз в конце, если изначальная глубина $x$ была нечетной.

![](/img/zig.png) 

`Zig-zig`. Если $p$ — не корень дерева, а $x$ и $p$ — оба левые или оба правые дети, то делаем поворот ребра $(p,g)$, где $g$ отец $p$, а затем поворот ребра $(x,p)$.

![](/img/zig-zig.png)

`Zig-zag`. Если $p$ — не корень дерева  и $x$ — левый ребенок, а $p$ — правый, или наоборот, то делаем поворот вокруг ребра $(x,p)$, а затем поворот нового ребра 
$(x,g)$, где $g$ — бывший родитель $p$.

![](/img/zig-zag.png)

Перейдём к реализации splay. Она у нас будет снизу вверх.\
Определим вспомогательные функции:
- rotate_left(v) — поворот ребра, соединяющего v и его правого сына // вспомним, что мы писали это для avl-дерева
- rotate_right(v) — симметрично rotate_left
- p(v) — родитель вершины v
- g(v) — родитель родителя вершины v
```
void splay(Node v):
  while (p(v) != null)
    if (v == p(v).left)
      if (g(v) == null)
        rotate_right(p(v)) // zig
      else if (p(v) == g(v).left)
        rotate_right(g(v)) // zig-zig
        rotate_right(p(v))
      else
        rotate_right(p(v)) // zig-zag
        rotate_left(p(v))
    else
      if (g(v) == null)
        rotate_left(p(v)) // zig
      else if (p(v) == g(v).right)
        rotate_left(g(v)) // zig-zig
        rotate_left(p(v))
      else
        rotate_left(p(v)) // zig-zag
        rotate_right(p(v))
```
